**薩拉托加號航空母艦**（**USS Saratoga
CV-3**）是[美國海軍旗下第三艘](../Page/美國海軍.md "wikilink")[航空母艦](../Page/航空母艦.md "wikilink")，也是美國海軍各類船艦之中，第五艘承襲「Saratoga」之名的艦隻。原本是以[列星頓級戰鬥巡洋艦](../Page/列星頓級戰鬥巡洋艦.md "wikilink")（Lexington
class
Battlecruiser）三號艦的身份，於1920年9月25日安放[龍骨起造](../Page/龍骨.md "wikilink")。薩拉托加號因為[華盛頓海軍條約的簽署之故](../Page/華盛頓海軍條約.md "wikilink")，在建造到一半的1922年7月1日被改為航空母艦使用，並且換上CV-3的艦體編號，於1925年4月7日完工下水。薩拉托加號是美國海軍少數在[第二次世界大戰之前就已造好](../Page/第二次世界大戰.md "wikilink")，並且安然度過大戰戰火的航空母艦之一（另兩艘分別是[企業號與](../Page/CV-6.md "wikilink")[遊騎兵號](../Page/遊騎兵號航空母艦.md "wikilink")），但在二戰後除役的薩拉托加號被美國軍方列入[十字路行動](../Page/十字路行動.md "wikilink")（Operation
Crossroads）的參與名單內，在位於[比基尼環礁的核子武器試驗中](../Page/比基尼環礁.md "wikilink")，因為[原子弹的破壞而沉沒](../Page/原子弹.md "wikilink")，並於1946年8月15日自海軍艦隻名單中剔除。

## 1928-1940

薩拉托加號是美國海軍第一艘快速航空母艦，服役後很快便證明了其重要性。她首先於1928年1月6日展開試航至[費城](../Page/費城.md "wikilink")。1月11日，候任海军上将的飞行员[马克·米切尔降落在薩拉托加號上](../Page/马克·米切尔.md "wikilink")，成為第一架降落的飛機。1月27日的一次試驗中，[洛杉磯號飛船](../Page/洛杉磯號飛船.md "wikilink")（USS
Los Angeles
ZR-3）繫留於薩拉托加號上補給油料。同一天薩拉托加號啟程經由[巴拿馬運河前往](../Page/巴拿馬運河.md "wikilink")[太平洋](../Page/太平洋.md "wikilink")。並在2月14日至2月16日之間短暫改道前往搭載陸戰隊至[尼加拉瓜的](../Page/尼加拉瓜.md "wikilink")[科林多](../Page/科林多.md "wikilink")（Corinto），最後於2月21日到達[加州](../Page/加州.md "wikilink")[洛杉磯的](../Page/洛杉磯.md "wikilink")[聖佩德羅](../Page/聖佩德羅.md "wikilink")（San
Pedro），加入了名為[戰鬥艦隊](../Page/戰鬥艦隊.md "wikilink")（Battle
Fleet）的太平洋地區艦隊，在接下來一年裡進行訓練和船隻的試航。

在1929年1月15日，薩拉托加號與艦隊一同前往[聖地牙哥以參加她的第一次演習](../Page/聖地牙哥.md "wikilink")（即著名的第九次舰队演习）。在一次大膽的行動中，薩拉托加號與其他軍艦分開，在只有1艘[巡洋艦護航的情況下前往南方](../Page/巡洋艦.md "wikilink")「攻擊」由薩拉托加號的姊妹艦[列克辛頓號](../Page/CV-2.md "wikilink")（USS
Lexington
CV-2）所防守的[巴拿馬運河](../Page/巴拿馬運河.md "wikilink")。她成功地在1月26日發起攻擊；儘管那天她被判定遭「擊沉」了三次之多，但成功地證明了航空母艦在作戰上的靈活性。這次的戰術成為艦隊所吸收，並在第二年於[加勒比海的演習裡再次使用](../Page/加勒比海.md "wikilink")，這次演習中薩拉托加號和[蘭利號](../Page/蘭利號航空母艦_\(CV-1\).md "wikilink")（USS
Langley CV-1）一同遭到[列星頓號航空母艦
(CV-2)所發動的快速突襲而被判定](../Page/列星頓號航空母艦_\(CV-2\).md "wikilink")「癱瘓」，顯示出了快速的空中突襲可以在多麼短的時間內扭轉整個戰局。

在艦隊於加勒比海的演習時，薩拉托加參與了海軍在[維吉尼亞州](../Page/維吉尼亞州.md "wikilink")[諾福克](../Page/諾福克.md "wikilink")（Norfolk）的總統閱兵，之後在1930年6月21日回到聖佩德羅。

在接下來二戰前的10年裡，薩拉托加號繼續在聖地牙哥到聖佩德羅之間進行訓練，固定參加海軍的演習並定期於普吉特灣海軍船塢（Puget Sound
Navy
Yard）進行船隻檢修。在海軍的演習中，薩拉托加號繼續幫助海軍發展快速航空母艦的戰術，她在每次演習中總是成為最先遭到「敵方」攻擊的目標，由此可見她的重要性。由于[日本在中國發動了](../Page/日本.md "wikilink")[918事變与](../Page/918事變.md "wikilink")[一二八事变](../Page/一二八事变.md "wikilink")，1932年的演習於[夏威夷舉行](../Page/夏威夷.md "wikilink")-美国希望以此遏止日本的侵略。薩拉托加號在1月31日到3月19日於夏威夷海域進行練習後返回夏威夷和艦隊一同於1月23日至2月28日之間進行訓練。在她返回美國西海岸的途中，她成功地對[加州](../Page/加州.md "wikilink")[長堤發起了一次演習的](../Page/長堤.md "wikilink")「攻擊」。

1934年的演習使薩拉托加號在加勒比海和[大西洋待了很長一段時間](../Page/大西洋.md "wikilink")，從4月9日直到11月9日。並在接下來一年同樣長的時間裡跟隨艦隊於太平洋行動，從4月27日到1936年6月6日。她參加了在[巴拿馬運河舉行的演習](../Page/巴拿馬運河.md "wikilink")，並與艦隊一同回到夏威夷於1937年4月16日至5月28日之間進行訓練。在第二年（1938）的演習裡，薩拉托加號從100哩以外的地方向[歐胡島的](../Page/歐胡島.md "wikilink")[珍珠港發動了成功的突襲](../Page/珍珠港.md "wikilink")，成為了之後1941年日本突襲珍珠港的樣本。在返回西海岸的途中，薩拉托加號與列辛頓號再次成功地對加州發起「攻擊」。薩拉托加號在1939年進行了船隻的大檢修，並在1940年4月2日至6月21日之間參加了演習，以準備日漸逼近的戰爭。

## 1941

在1940年11月14日至11月29日之間薩拉托加號運送一批軍人從聖佩德羅到夏威夷，並在1941年1月6日進入了[布雷莫頓](../Page/布雷莫頓.md "wikilink")（Bremerton，WA）的海軍船塢，進行了長期擱置的現代化改裝，包括加長飛行甲板、在右舷安裝泡形罩並加裝了一些防空火炮。在1941年4月28日離開了布雷莫頓。她在5月參加了一次登陸演習。由於與日本的外交危機，她在6月和11月兩次前往夏威夷。

當[珍珠港事件於](../Page/珍珠港事件.md "wikilink")1941年12月7日發生時，薩拉托加號正在聖地牙哥港。第二天，她成为新組建的第一航空母艦戰隊的旗舰（[列星頓號航空母艦
(CV-2)和](../Page/列星頓號航空母艦_\(CV-2\).md "wikilink")[企業號已經在行動中](../Page/企業號.md "wikilink")）。她撘載了陸戰隊的飛機，原本計畫前往增援防守脆弱的[威克島](../Page/威克島.md "wikilink")；12月15日她抵達珍珠港，並且在補充油料後立即啟程。同補給的水上飛機母艦[丹吉爾號](../Page/丹吉爾號.md "wikilink")（Tangier（AV-8））会合后，搭載了增援的陸戰隊。列克星頓號和企業號由於距離過遠而無法前來。然而艦隊的行動卻被緩慢的油輪所耽擱，在接到日本航艦部隊也參加了威克島的攻勢並且已經展開登陸的消息後，支援艦隊於12月22日被撤回。威克島於隔天陷落。

## 1942

薩拉托加號繼續部署在夏威夷群島，但在1942年1月11日，當她正前往歐胡島西南方500哩與企業號的會合點時，遭到了日本伊16號[潛艦的突襲](../Page/潛艦.md "wikilink")，被一枚魚雷擊中。儘管6人陣亡、3間引擎火爐室被淹沒，薩拉托加號仍然靠著她自身的動力返回歐胡島。在維修中拆除了無法用於防空的8吋火炮，接著她前往布雷莫頓的海軍船塢做長期的維修和安裝現代化的防空火力。

薩拉托加號於5月22日離開普吉灣前往聖地牙哥，在5月25日到達那裡後開始訓練她的飛行機隊，以準備情報機關所獲知的日本即將對[中途島展開的攻勢](../Page/中途島.md "wikilink")。由於搭載飛機和集合護航船隻所需的時間，薩拉托加號直到6月1日才得以出發並在6月6日到達珍珠港，那時[中途島海戰已經結束了](../Page/中途島海戰.md "wikilink")。她在補充油料後於6月7日離開珍珠港，在6月11日運送34架飛機至[大黃蜂號和企業號](../Page/大黃蜂號航空母艦_\(CV-8\).md "wikilink")，以補充之前戰役的損失。三艘航空母艦接著往北前進以對付依據情報日本在[阿留申群島的行動](../Page/阿留申群島.md "wikilink")，不過在中途任務便被取消，薩拉托加號於6月13日回到珍珠港。

在6月22日至6月29日之間，薩拉托加號運送陸戰隊和陸軍的飛機至中途島。在7月7日，她前往西南太平洋，並在7月28日至7月30日之間替在[斐濟進行的登陸演練提供空中掩護](../Page/斐濟.md "wikilink")，這是為即將在[瓜達爾卡納爾島展開的登陸行動所做的演練](../Page/瓜達爾卡納爾島.md "wikilink")。薩拉托加號成為法蘭克·弗萊契海軍少將（Rear
Admiral Frank J.
Fletcher）的艦隊旗艦，在[瓜達爾卡納爾戰役中於](../Page/瓜達爾卡納爾戰役.md "wikilink")8月7日出動了機隊進行攻擊。並在接下來2天為登陸行動提供空中支援，在第一天中，日本發動了一次空中攻擊，在尚未接近薩拉托加號前便被擊退，由於擔心進一步的攻擊，艦隊於8月8日的下午離開前往補給燃料。由於薩拉托加號的撤離，造成當天晚上發生的[薩沃島戰役](../Page/薩沃島戰役.md "wikilink")（Battle
of Savo Island）中有四艘盟軍巡洋艦遭擊沉。薩拉托加號繼續部署在索羅門群島的東方，保護盟軍海域和灘頭堡，並且等待日本海軍的反擊。

日本的反擊在日軍運輸艦隊於8月23日被發現後展開，薩拉托加號發起了機隊進行攻擊，但攻擊機隊卻搜索不到日軍。隔天艦隊接獲了發現日軍航艦的報告，兩小時以後，薩拉托加號發起攻擊，擊沉了日軍輕型航空母艦[龍驤號](../Page/龍驤號航空母艦.md "wikilink")。當天下午，發現了日軍另一艘航空母艦的攻擊行動後，薩拉托加號匆忙的再次發起機隊，這次機隊發現並且擊傷了日軍的水上飛機母艦[千歲號](../Page/千歲號航空母艦.md "wikilink")。同時，由於雲層的掩護，薩拉托加號得以躲過日軍[翔鶴和](../Page/翔鶴號航空母艦.md "wikilink")[瑞鶴號的攻擊機隊](../Page/瑞鶴號航空母艦.md "wikilink")，日軍轉而集中攻擊並且破壞了企業號。在美軍猛烈的反擊下，日軍空中部隊蒙受極大損失，只得在抵達瓜達康納爾島前撤回艦隊。

當晚薩拉托加號回收了機隊，並在25日補給油料後繼續在索羅門群島東方巡邏。1週後的8月31日，在巡邏中1艘[驅逐艦報告有魚雷正朝向薩拉托加號](../Page/驅逐艦.md "wikilink")，然而長達888英尺的航空母艦無法在短時間轉向。1分鐘後，這枚從日軍伊26號潛艦發射的魚雷擊中了右舷的泡形罩；魚雷並沒有造成任何人員死亡（但弗萊契海軍少將受了轻伤）。1間引擎火爐室被淹沒，然而撞擊所引發的短路卻損壞了渦輪發電推進系統使她癱瘓在海上動彈不得。巡洋艦[明尼亞波利斯號](../Page/明尼亞波利斯號巡洋艦.md "wikilink")（USS
Minneapolis
（CA-36））把薩拉托加號拖曳回岸邊的基地。當天下午，薩拉托加號的工程師使舰上恢复電力供应，她能以10節（19公里/小時）的速度航行。9月6日至9月12日在[東加塔布](../Page/東加塔布.md "wikilink")（Tongatapu）進行简单修理後，薩拉托加號於9月21日回到珍珠港大修。

## 1943

薩拉托加於1942年11月10日離開了珍珠港，經過斐濟於12月5日到達[努美阿](../Page/努美阿.md "wikilink")（Nouméa）。她在努美阿的附近部署了一年，為一些小型的任務提供空中掩護並保護東索羅門群島的美軍。在1943年5月17日至7月31日之間，接受英軍[勝利號航空母艦的增援](../Page/勝利號航空母艦.md "wikilink")，在10月20日[普林斯頓號](../Page/普林斯頓號航空母艦_\(CVL-23\).md "wikilink")（USS
Princeton,CVL-23）加入。在11月1日對[布干維爾島](../Page/布干維爾島.md "wikilink")（Bougainville）的攻擊中，薩拉托加號的機隊毀壞了附近[布卡島](../Page/布卡島.md "wikilink")（Buka
Island）的日軍機場。接著，在11月5日，在接獲日軍巡洋艦於[拉包爾](../Page/拉包爾.md "wikilink")（Rabaul）聚集準備反擊美軍登陸行動的情報後，薩拉托加號進行了或許是她最傑出的一次攻擊任務，攻擊機隊穿過了經過嚴密防衛的港口並且癱瘓了大多數日軍的巡洋艦，解除了對布干維爾島可能的水面威脅。薩拉托加號毫髮無傷第離開並且於11月11日再次前往空襲拉包爾。

薩拉托加號和普林斯頓號在對[吉柏特群島](../Page/吉柏特群島.md "wikilink")（Gilbert
Islands）的攻勢中被分派擔任支援艦隊，在11月19日攻擊[諾魯後](../Page/諾魯.md "wikilink")，艦隊於11月23日與運送駐防部隊前往[馬金島](../Page/馬金島.md "wikilink")（Makin）和[塔拉瓦環礁](../Page/塔拉瓦環礁.md "wikilink")（Tarawa）的船隊會合。艦隊持續提供空中支援直到運輸艦成功登陸並且繼續在塔拉瓦上空進行巡邏。直到此時，薩拉托加號已經航行了超過一年沒有經過任何維修。薩拉托加號于11月30日回到了美國；她在聖地牙哥进行開了大規模檢修（從1943年12月9日直到1944年1月3日），並且最後一次增強了防空的火力，增設60門40公厘火炮以取代原有的36門20公厘火炮。

## 1944

薩拉托加號於1月7日抵達珍珠港，在進行短暫的訓練後，在1月19日出發與普林斯頓號和[蘭利號](../Page/蘭利號航空母艦_\(CVL-27\).md "wikilink")（USS
Langley,CVL-27）前往支援在[馬紹爾群島的行動](../Page/馬紹爾群島.md "wikilink")。她的機隊轟炸了[瓦傑環礁](../Page/瓦傑環礁.md "wikilink")（Wotje
Atoll）和[塔羅亞島](../Page/塔羅亞島.md "wikilink")（Taroa）三天，從1月29日至1月31日。接著攻擊[埃尼威托克島](../Page/埃尼威托克島.md "wikilink")（Eniwetok）的主島Engebi島，從2月3日至6日和10日至12日。並在16日對日本的防衛進行最後的攻擊，在隔天的登陸行動中提供空中支援和空中巡邏直到2月28日。

薩拉托加號接著離開了太平洋戰場將近1年去進行同樣重要但較不起眼的任務。她的第一件任務是前往幫助英軍在遠東的航艦攻勢。3月4日，薩拉托加號與3艘護航的驅逐艦離開了[馬朱諾島](../Page/馬朱諾島.md "wikilink")（Majuro），航行經過[聖埃斯皮里圖島](../Page/聖埃斯皮里圖島.md "wikilink")（Espiritu
Santo）、[荷巴特](../Page/荷巴特.md "wikilink")、澳洲的[塔斯馬尼亞](../Page/塔斯馬尼亞.md "wikilink")（Tasmania）和[弗利曼特](../Page/弗利曼特.md "wikilink")（Fremantle），於3月27日在[斯里蘭卡的](../Page/斯里蘭卡.md "wikilink")[亭可馬里](../Page/亭可馬里.md "wikilink")（Trincomalee）加入了[印度洋的英軍東方艦隊](../Page/印度洋.md "wikilink")，同行的有英軍[光輝號航空母艦](../Page/光輝號航空母艦_\(87\).md "wikilink")（HMS
Illustrious），和四艘護航的[戰艦](../Page/戰艦.md "wikilink")，薩拉托加號在那裡帶頭進行了密集的訓練，美軍飛行員得以將實戰的經驗傳授給英軍的飛行員。在4月16日，艦隊出發前往轟炸了[蘇門達臘的西北方](../Page/蘇門達臘.md "wikilink")。在這波出乎日軍意料的新攻勢中，轟炸了許多港口和油料儲藏設施，這次空襲相當成功，薩拉托加號滯留了一段時間以再度發起第二次攻擊。5月6日艦隊再次從斯里蘭卡出發，前往攻擊[爪哇島的](../Page/爪哇島.md "wikilink")[泗水](../Page/泗水_\(印尼\).md "wikilink")，取得了同樣豐富的戰果。

薩拉托加號在1944年6月10日到達[布雷莫頓](../Page/布雷莫頓.md "wikilink")（Bremerton，WA），並在整個夏季進行維修。9月24日她抵達珍珠港並開始她的第二次特殊任務，訓練夜間戰鬥機飛行隊。薩拉托加號早在1931年便曾進行夜間飛行的試驗，許多航艦也曾經在夜間接收飛機的緊急降落，但只有直到1944年8月[獨立號航空母艦](../Page/獨立號航空母艦_\(CVL-22\).md "wikilink")（USS
Independence
（CVL-22））進行的起降才是配備了夜間飛行裝置的飛機起降紀錄。在同一時間，薩拉托加號與[遊騎兵號所組成的艦隊開始於珍珠港進行夜間飛行訓練和試驗](../Page/遊騎兵號航空母艦.md "wikilink")。薩拉托加號繼續進行了4個月的訓練。1945年1月，類似獨立號的輕航空母艦由於體積過小而限制在夜間的起降安全，因此薩拉托加號於1945年1月29日與企業號一同從珍珠港出發，組成專司夜間飛行的艦隊，前往[硫磺島進行任務](../Page/硫磺島.md "wikilink")。

## 1945

薩拉托加號於2月7日抵達[烏利西環礁](../Page/烏利西環礁.md "wikilink")（Ulithi），隨行的有企業號以及其他4艘航空母艦。2月12日，在[天寧島](../Page/天寧島.md "wikilink")（Tinian）進行了陸戰隊的登陸演練後，艦隊於2月16日至17日向日本本土發動了牽制性的空襲，以支援即將展開的[硫磺島戰役](../Page/硫磺島戰役.md "wikilink")，薩拉托加號被分派在行動中提供其他航艦空中掩護，不過在戰鬥中，她的機隊轟炸了2座日本的機場。艦隊於2月18日、2月19日以及2月21日補給燃料，薩拉托加號與3艘護航驅逐艦加入了兩棲作戰的任務，並且在夜間提供空中支援。然而，當薩拉托加號於21日17:00到達部署地區時，遭到了日軍的攻擊，在護航船隻不足的情況下，利用低雲層掩護的6架日軍戰機在3分鐘內命中薩拉托加號5枚炸彈，薩拉托加號的前飛行甲板完全毀壞，在右舷炸出了兩個大洞，並在飛機庫引發熊熊大火，陣亡和失蹤者高達123名。在19:00的另一波攻擊中又被另一枚炸彈命中，薩拉托加號仍然可以接收飛機降落，但她被命令返回[埃尼威托克島](../Page/埃尼威托克島.md "wikilink")（Eniwetok）接著再返回西海岸接受修理，她在3月16日回到布雷莫頓港。

在5月22日，薩拉托加號在完全維修後離開了普吉灣，並在6月3日重新開始在珍珠港訓練飛行員。在日本投降後，訓練于9月6日停止。在[魔毯行動](../Page/魔毯行動.md "wikilink")（Operation
Magic
Carpet）中於9月9日從夏威夷運送了3,712名海軍人員返回美國本土。到魔毯行動結束為止，薩拉托加號一共載回了29,204名軍人，超過其他任何船隻。在其17年的服役期裡，降落次数为98,549次，薩拉托加號成為当时“最多飛機降落的航空母艦”。

## 退役

[USS_Saratoga_(CV-3)_sinking_in_Bikini_Atoll_lagoon_on_25_July_1946_(SC_259372).jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:USS_Saratoga_\(CV-3\)_sinking_in_Bikini_Atoll_lagoon_on_25_July_1946_\(SC_259372\).jpg "fig:USS_Saratoga_(CV-3)_sinking_in_Bikini_Atoll_lagoon_on_25_July_1946_(SC_259372).jpg")
由於已經有大量服役的[艾塞克斯級航空母艦](../Page/艾塞克斯級航空母艦.md "wikilink")，薩拉托加號在戰後成了多餘的航艦，她被分派至[十字路行動](../Page/十字路行動.md "wikilink")（Operation
Crossroads）的參與名單內，在位於[比基尼環礁的核子武器試驗中試驗原子彈對於海軍船隻的破壞力](../Page/比基尼環礁.md "wikilink")。她在第一波於7月1日的距水面上空600米处空中爆炸试验後依然存活，但承受了嚴重損傷，艦體一度大火。在7月25日第二波於水面下27米的爆炸实验裡，离爆心318米处的萨拉托加号承受致命的損傷，爆炸能量掀起的海浪导致飞行甲板塌陷，左舷艉部舰体开始大量进水。一些曾在薩拉托加號服役的海軍人員相當不捨，曾試著挽救她，然而由於放射線的危險阻撓而做罷。在爆炸後7個半小時，薩拉托加號的煙囪坍塌在甲板上，最後沉入[潟湖](../Page/潟湖.md "wikilink")。她在1946年8月15日從海軍艦隻名單中剔除。

在大戰中，薩拉托加號總共獲得7枚戰役之星勳章。

由於薩拉托加號的殘骸深度僅有40呎，近年來成為了[水肺潛水運動的熱門地點](../Page/水肺潛水.md "wikilink")。她與[奧里斯卡尼號是兩艘得以進行潛水運動的航空母艦殘骸](../Page/奧里斯卡尼號航空母艦_\(CV-34\).md "wikilink")。

## 相關條目

  - [列辛頓級航空母艦](../Page/列辛頓級航空母艦.md "wikilink")
  - [美國海軍航空母艦列表](../Page/美國海軍航空母艦列表.md "wikilink")

## 外部連結

  - [薩拉托加號協會 英文](http://www.uss-saratoga.com/)
  - [薩拉托加號的照片
    英文](http://www.history.navy.mil/photos/sh-usn/usnsh-s/cv3.htm)
  - [薩拉托加號在以戰鬥巡洋艦規格建造時
    英文](http://www.history.navy.mil/photos/sh-usn/usnsh-s/cc3.htm)

[S](../Category/美國海軍航空母艦.md "wikilink")
[Saratoga](../Category/第二次世界大戰航空母艦.md "wikilink")
[Category:1927年竣工的船只](../Category/1927年竣工的船只.md "wikilink")
[Category:1925年下水](../Category/1925年下水.md "wikilink")
[Category:二戰美國軍艦](../Category/二戰美國軍艦.md "wikilink")